%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,principal_relatorio.tex}
                      
\chapter{Introdução}\label{CapIntro}

% Resumo opcional. Comentar se não usar.
%\resumodocapitulo{Este capítulo apresenta a principal motivação do trabalho de graduação. Os objetivos são claramente apresentados, visando assim satisfazer um conjunto de características prescritas para este trabalho. Por fim, o manuscrito é apresentado. (Este resumo é opcional)}

A economia mundial está passando por uma grande revolução neste século. As bases econômicas de muitos países, outrora baseadas em \textit{extração de matérias-primas} e \textit{indústrias de transformação} de tais matérias primas, são agora baseadas em \textit{conhecimento e transminssão de informação} \cite{Parte1:artigo10}. O desenvolvimento tecnológico da Ciência da Computação é a principal responsável por tal revolução e todas Engenharias e Ciências Exatas são, direta ou indiretamente, influenciados por ela. Neste contexto, são fundamentais os conhecimentos e habilidades relacionadas a Ciência da Computação para o desenvolvimento de todas as Engenharias. Em especial, é importante a revisão da sua forma de ensino e aprendizagem para a realidade na qual vivemos atualmente.\cite{Parte1:artigo3}.

A educação como a conhecemos atualmente foi idealizada na Prússia, no final do século XVII. Tal modelo educacional é chamada de \textit{aprendizagem centrada no professor} ou \textit{aprendizagem passiva}. No modelo de \textit{aprendizagem passiva}, os estudantes são meros receptores do conhecimento oriundo do professor. Tal modelo se adequou bem às 

Hoje em dia, principalmente por causa da revolução engredada pela computação, boa parte das universidades no mundo já começaram a modificar seus paradigmas educacionais realizando uma transição da \textit{aprendizagem passiva}) para o modelo de \textit{aprendizagem ativa}) ou \textit{aprendizagem centrada no aluno}). Nesse modelo, o estudante é o principal responsável necessidades econômicas da época. Nessa época, era exigido do trabalhador habilidades ligadas a pura repetição e obediência\cite{Parte1:artigo02}.por sua aprendizagem e o professor é o orientador das experiências de ensino. Com esse modelo, tem-se conseguido obter altos índices de paradigmas ligados a criatividade, liderança, trabalho em equipe, gerenciamento e auto-gerenciamento além de um aumento substancial na motivação dos estudantes, visto que eles podem se apropriar verdadeiramente de seu processo de aprendizagem além terem se mostrado próprios para a aprendizagem e ensino de conceitos ligados a computação\cite{Parte1:artigo12}.   

A realidade da educação brasileira, no entanto, não tem acompanhado as tendências supracitadas. Técnicas eficientes de ensino de conhecimentos relacionados a ensino de Ciências Exatas e Engenharia são parte estratégica para o desenvolvimento de qualque país. Entretanto, as mudanças nos cursos de engenharia, no Brasil, em geral têm sido relacionadas a simples adição ou supressão de conteúdos,mas não uma revisão profunda das bases de ensino, levando em consideração as transformações atuais\cite{Parte1:artigo0}.

 Segundo o jornal \textit{A Gazeta do Povo}, a taxa de evasão no curso de engenharia no Brasil é de aproximadamente 57\% \cite{Parte1:artigoWEB0} e em geral a evasão ocorre nas partes iniciais dos cursos, onde os alunos têm seu primeiro contato com computação . Pode-se afimar, tendo em vista essa estatística, que o paradigma educacional atual é o maior responsável pelo grande déficit de engenheiros qualificados no Brasil.

Com relação ao ensino de habilidades e conceitos de computação básica, no mundo se observa - não apenas no Brasil - que os estudantes usualmente têm grandes dificuldades de aprendizagem, que o conhecimento e aprendizagem dos alunos tende a se estagnar nos níveis mais rasos de entendimento, de forma que os conhecimentos não são interconectados, mas são apenas específicos ao contexto estudado\cite{Parte1:artigo2} além de, muitas vezes, se sentirem desmotivados devido a fragmentação do conhecimento nas disciplinas\cite{Parte1:artigo0, Parte1:artigo12}. Tais problemas de aprendizagem também se mostram presentes nos profissionais que saem das faculdades. Boa parte dos profissionais, no Brasil, possuem formação deficiente. Não tem capacidade plenamente desenvolvida para serem \textit{aprendizes-estudantes autônomos}. Tal habilidade é essencial para terem sucesso na econômia mundial atual, que é centrada em conhecimento e informação\cite{Parte1:artigo3}. 

Para realizar a transição entre o modelo \textit{aprendizagem-passiva} para o modelo \textit{aprendizagem-ativa} , muitas universidades já se utilizam de placas eletrônicas com microcontroladores como Arduino e similares\cite{Parte2:artigo9}. Nas referências citadas, o ensino de computação básica aliada a projetos práticos tem alcançados grande aumento nos índices acadêmicos dos alunos e diminuição nas taxas de evasão.
 

Este trabalho tem como objetivo primário a proposta de um curso prático para a disciplina \textit{Algoritmos e Programação de Computadores} utilizando a placa de desenvolvimento \textit{Intel\textsuperscript{\textregistered} Galileo} com dinâmicas pedagógicas próprias do paradigma de \textit{aprendizagem-ativa} de formar a atacar os problemas elencados anteriormentee de forma a propor uma disciplina factível a realidade da Universidade de Brasília (UnB).     	


\section{Objetivo}

O objetivo deste trabalho é propor para a disciplina de \textit{Algoritmos e Programação de Computadores} um modelo de curso prático de programação.

 Busca-se, por meio desta proposta de curso, oferecer um modelo pedagógico mais eficiente para o ensino de programação na linguagem C e o básico de circuitos embarcados. Tal proposta tem como motivação buscar tratar do problema da usual baixa profundidade na aprendizagem de programação e o problema da desmotivação dos alunos, causada por diversos fatores, dentre eles a separação artificial entre as disciplinas.

Neste trabalho são expostas 8 aulas práticas que contêm uma explicação aprofundada de todos conceitos tratados no laboratório - tanto os conceitos diretamente ligados a programação na linguagem C, quanto os conceitos ligados a circuitos eletrônicos. Em todas descrições do plano de laboratório são também sugeridas formas de organização pedagógicas para ampliar e aprofundar a aprendizagem dos alunos.  


\section{Apresentação do manuscrito}

Neste manuscrito, é feito um estudo da teorias pedagógicas modernas, metodologias de desenvolvimento de projetos, currículos similares à disciplina \textit{Algoritmos e Programação de Computadores} e as características eletrônicas da placa Intel \textsuperscript{\textregistered} Galileo.

O objetivo de tais estudos é a proposta de um curso similar ao curso de \textit{Algoritmos e Programação de Computadores} agregando a ela o ensino de eletrônica básica de forma torna o ensino mais dinâmico, amplo e sólido. O objetivo de tais proposta é, em primeiro lugar, adequar a disciplina \textit{Algoritmos e Programação de Computadores} às habilidades e conhecimentos exigidos no século XXI e, em segundo lugar, fazer com que a qualidade do curso aumente de forma que o índice de desistência em cursos de engenharia diminua.

A organização deste documento é a seguinte: no capítulo \ref{CapRevisaoBibliografica} são apresentados: as teorias pedagógicas de aprendizagem ativa (seção \ref{PBL}) e aprendizagem por masterização (seção \ref{Masterizacao}).Na seção \ref{Masterizacao}, é apresentada uma ferramenta desenvolvida para auxílio na definição de objetivos educacionais. São apresentados também as metodologias de desenvolvimento e projetos em cascata (seção \ref{SecCascata}) e Scrum (seção \ref{secScrum}). 

Após esses capítulos, é feito um estudo de currículos similares à \textit{Algoritmos e Programação de Computadores} nas 5 melhores do mundo e das 5 melhores universidades no Brasil verificando a possibilidade de revisão metodológica com a inclusão de uma placa de prototipagem similar a placa Intel \textsuperscript{\textregistered} Galileo (seção \ref{Algo}). 

Após os estudos dos currículos  similares à \textit{Algoritmos e Programação de Computadores}, é apresentada a estrutura eletrônica da placa Intel \textsuperscript{\textregistered} Galileo (seção \ref{CapGalileo}) em detalhes.

Finalmente, é apresentada a proposta de curso (Seção \ref{curso}) tendo como fundamentação as teorias de aprendizagem ativa e aprendizagem por masterização sob a ótica de planejamento de projeto Scrum.

O capítulo \ref{CapDesenvolvimento} apresentada 8 práticas com a placa Galileo, partindo de conhecimentos iniciais até conhecimentos avançados de programação em C.

